# Задание №1

На сегодняшний день большинство сайтов построены по трём основным шаблонам: как многостраничные приложения (multi-page application или MPA), как одностраничные приложения (single-page application или SPA) или как прогрессивные (progressive web application или PWA).

## SPA Приложение
Значение термина SPA (Single Page Application) кроется внутри него самого. SPA — это одностраничное приложение, содержащее HTML-страницу, которая динамически (без полной перезагрузки) обновляется в ответ на действия пользователя. Архитектура приложения устроена так, что при первоначальном запуске посетитель видит основной контент сайта в браузере, а новые данные загружаются на ходу по мере необходимости, например, при прокрутке или клике на иконку.

## Single page application: плюсы и минусы
SPA приложения применяются в случаях, когда загруженной на сайт информации немного и её требуется эффектно продемонстрировать пользователю. Примерами SPA являются соцсети и сайты с большим количеством пользователей.

## Преимущества SPA
Исследования показывают, что пользователи чувствительны к скорости загрузки страницы. В вопросе скорости подгрузки у SPA сайтов нет равных, что и является их главным преимуществом. Так как львиная доля ресурсов загружается в одну сессию, при дальнейших действиях SPA быстро обновляет необходимую часть данных, значительно экономя время.

Однако высокая скорость — не единственный плюс SPA приложения. Помимо этого одностраничные приложения имеют следующие преимущества:

- лёгкость создания. Для разработки SPA приложения уже готовы библиотеки и фреймворки, работа над frontend и backend может вестись параллельно. Кроме того, на основе готового кода в дальнейшем можно построить мобильное приложение;
- гибкость пользовательского интерфейса. Для одной страницы проще разработать увлекательный и интерактивный дизайн интерфейса; 
- простое кэширование данных. Важные данные загружаются в один запрос, а далее пользователь одностраничного приложения может работать частично оффлайн, подключаясь к интернету, чтобы сохранить прогресс.

## Недостатки SPA
Некоторые пользователи отключают JavaScript в браузерах, чтобы ускорить загрузку сайта и избавиться от нежелательной рекламы. У таких пользователей приложение просто не заработает. Кроме того, существует проблема утечки памяти JavaScript, которая уменьшает скорость загрузки и открывает ваши данные для действий злоумышленников.

Кроме того, одностраничные приложения:

- плохо поддаются SEO оптимизации. URL страниц практически не меняется, а данные подгружаются динамически, когда для оптимизации важна устойчивость и уникальные URL для каждой страницы. Поисковым ботам сложно просканировать SPA приложение, и на данный момент грамотно индексировать такие сайты умеет только Google;
- сильно нагружают браузер. Такая проблема возникает из-за относительно “тяжёлых” клиентских фреймворков;
- могут недёшево стоить. Разумеется, итоговая стоимость разработки разнится, но цена сложных сайтов довольно высока.

**Примеры SPA:** https://facebook.com/, https://twitter.com/, https://vk.com/
___
## MPA Приложение
MPA или Multi Page Applications по принципу работы полностью противоположны SPA. MPA — это многостраничные приложения, работающие, как привычные нам веб-сайты. Они отправляют запрос на сервер и полностью обновляют страницу, когда с ней совершается какое-либо действие (переход на другую страницу, внесение и изменение данных). Подобная архитектура приложения значительно влияет на скорость и производительность, поскольку большая часть данных подгружается повторно при каждом переходе.

В целом, MPA представляет собой главную страницу и множество ссылок на другие страницы. Этим принципом пользуются e-commerce сайты вроде Ebay, Ozon и Amazon, где необходимо отображать большое количество контента.

## Multi page application: плюсы и минусы
MPA подходит крупным компаниям, предлагающим широкий спектр услуг и продуктов: интернет-магазины, сайты компаний, каталоги и торговые площадки. 

## Преимущества MPA
- Простая SEO-оптимизация. MPA часто используют сайты, для которых важно попадать в топы поисковых систем. Каждая из страниц имеет уникальный URL и стабильна, что позволяет поисковым ботам адекватно ее просканировать.
- Масштабируемость. В MPA приложение можно вложить столько информации, сколько потребуется, без ограничений по страницам и функциям.
- Проверенная классика. MPA работают по тем же принципам, что и знакомые пользователю веб-сайты с классической навигацией.

## Недостатки MPA
- Низкая скорость разработки. MPA приложения требуют использования фреймворков на обеих сторонах: клиента и сервера. Также из-за тесной взаимосвязи frontend и backend усложняется работа разработчиков. Всё это в совокупности увеличивает бюджет и сроки разработки.
- Затраты на создание мобильного приложения. MPA приложения плохо конвертируются в мобильные. Для этого в значительной части случаев потребуется разработка backend с нуля.

**Примеры MPA:** https://www.wildberries.ru/, https://www.ozon.ru/, https://www.amazon.com/
___
## PWA Приложение
Progressive Web Application (PWA) является чем-то средним между сайтом и приложением. Чтобы начать работу с PWA, пользователю необходимо скачать и установить сайт как приложение. Последующий доступ к сайту производится через иконку на рабочем столе пользователя. При нажатии сайт быстро открывается без посредника в виде браузера.

## PWA приложения интересны тем, что они:

- кроссплатформенны — работают сразу на нескольких операционных системах;
- устанавливаются в один клик, без переходов в маркеты приложений;
- всегда под рукой у пользователя — сайт доступен по иконке в смартфоне даже в оффлайн режиме;
- снижают конкуренцию в поисковых системах;
- позволяют отправлять push-уведомления, как приложение;
- легко конвертируемы из существующего сайта, достаточно немного его изменить.
- Прогрессивные веб-приложения хороши для часто обновляющихся сервисов, к которым будут постоянно возвращаться клиенты. Push-уведомления позволят вам периодически привлекать внимание пользователей и стимулировать их на посещение приложения, увеличивая прибыль. 

## Преимущества PWA
- Разработчики заявляют, что Progressive Web Apps значительно проще создавать, чем обычные приложения. Да, как и любые другие веб-продукты их нужно обновлять и поддерживать, но сталкиваться с ограничениями маркетов приложений уже не придется.
- Progressive Web Apps индексируются и улучшают SEO-показатели: в Google сайт будет занимать значительно более высокие позиции, если подключена технология PWA. Как минимум, Google оценит наличие протокола безопасности – все прогрессивные веб-приложения работают на HTTPS.
- Благодаря кроссплатформенности технологии вы можете разработать одно приложение, которое будет работать на любых устройствах любых операционных систем, – достаточно браузера.
- Приложения, созданные по стандарту PWA, работают при слабом или вовсе отсутствующем сигнале – это значит, вы не потеряете потенциальные конверсии: пользователь может положить товары в корзину, просматривая сайт без подключения к Интернету, а оформить заказ в тот момент, когда появится доступ к Сети.

## Недостатки PWA 
- Технология PWA – относительно новая, и во многом приходится действовать наощупь. Создание PWA будет в какой-то мере вызовом.
- Могут быть перебои в поддержке со стороны браузеров. На момент размещения этой статьи Progressive Web Apps поддерживают Chrome, Safari, Firefox, Edge.

## Технологии используемые в PWA
Service worker

Web App Manifest

Application Shell

HTTPS

Шаблон графического интерфейса

Пуш-уведомления

Оффлайн-кэширование

Accelerated Mobile Pages (AMP)

**Примеры PWA:** https://web.telegram.org/, https://tinder.com/ru, https://discord.gg/e7QUZYb4, 

## Различия в тестировании между SPA и MPA

Основное различие между одностраничными приложениями (SPA) и многостраничными приложениями (MPA) заключается в том, как они загружают и отображают контент. SPA загружает все приложение один раз и динамически обновляет части страницы по мере необходимости, тогда как MPA загружает новую HTML-страницу с сервера при каждом взаимодействии с пользователем или обновлении контента. Это принципиальное различие затрагивает различные аспекты тестирования обоих типов приложений.

Скорость загрузки: SPA обычно имеет более быстрое время загрузки страницы по сравнению с MPA, поскольку ему не нужно перезагружать всю страницу при обновлении контента. Однако начальное время загрузки для SPA может быть больше, чем для MPA, так как необходимо загрузить весь код приложения сразу. При тестировании важно учитывать эти факторы и оптимизировать скорость загрузки как для SPA, так и для MPA.

Разработка и обслуживание. Создание SPA обычно занимает меньше времени, чем создание MPA, поскольку не требует написания кода и разработки пользовательского интерфейса/UX для нескольких страниц. Это также влияет на тестирование, поскольку тестирование SPA может быть быстрее и проще по сравнению с тестированием MPA.

SEO: MPA обычно лучше ранжируются в результатах поисковых систем из-за их статической структуры контента, в то время как динамическая загрузка контента SPA может мешать поисковым роботам. При тестировании важно учитывать влияние SPA и MPA на SEO и обеспечивать наличие необходимых оптимизаций.
    
Возможность подключения: SPA может в некоторой степени работать в автономном режиме, поскольку большая часть контента доступна даже при плохом подключении или его отсутствии. Это важный фактор, который необходимо учитывать при тестировании SPA, так как он должен работать должным образом даже при ограниченном подключении.

Аналитика: MPA предлагает больше возможностей для анализа поведения пользователей, продолжительности сеанса и других показателей, поскольку инструменты аналитики обычно работают лучше, когда страницы обрабатываются серверной частью. Этот аспект следует учитывать при тестировании MPA, чтобы убедиться в корректной работе аналитических возможностей.

Таким образом, основные различия между тестированием SPA и MPA связаны со скоростью загрузки, разработкой и обслуживанием, SEO, подключением и аналитикой. Важно учитывать эти факторы при тестировании обоих типов приложений и соответствующей их оптимизации.

## Тестирование PWA
Чтобы протестировать прогрессивные веб-приложения (PWA), необходимо рассмотреть различные аспекты, такие как функциональность, скорость отклика, автономный режим, push-уведомления и установка на домашний экран. Можно использовать различные инструменты и методы, чтобы убедиться, что PWA соответствует желаемым требованиям и обеспечивает беспрепятственный пользовательский интерфейс.

Тестирование функциональности: нужно протестировать функциональность приложения на всех устройствах и во всех браузерах, чтобы убедиться в его совместимости и правильном функционировании. Можно выполнять этот тип тестирования на реальных мобильных устройствах, поскольку разные архитектуры устройств могут привести к разному поведению PWA.

Тестирование быстроты работы интерфейса и надёжности: проверьте отклик и стабильность вашего PWA на разных устройствах и разрешениях экрана.

Тестирование автономного режима и Service Worker: необходимо тестировать автономный режим PWA и функциональные возможности Service Worker. Можно эмулировать автономный режим для тестирования Service Worker и стратегий кэширования. 

Push-уведомления. Нужно протестировать push-уведомления, чтобы убедиться, что они не слишком агрессивны и не запрашивают разрешения пользователя. Можно проверить push-уведомления, синхронизацию и другие функции, связанные с Service Worker, с помощью вкладки приложения DevTools.

Установка на главный экран: нужно протестировать процесс установки приложения на главном экране устройства. Необходимо убедиться, что пользователь может легко добавить PWA на главный экран и правильно ли он работает после добавления.

Автоматизированное тестирование. Используем инструменты автоматизации, такие как Test Recorder от CloudQA, для автоматизированного тестирования PWA без кода. Этот инструмент позволяет записывать функциональные тестовые случаи, добавлять утверждения, управлять выполнением тестовых случаев и создавать отчеты.

Тестирование компонентов PWA. Тестируем такие компоненты, как манифест веб-приложения, Service Workers и App Shell, чтобы убедиться, что они работают правильно. Вы можете использовать такие инструменты, как Lighthouse, для аудита PWA и проверки этих компонентов.

Кросс-браузерное тестирование: нужно убедиться что PWA может быть обнаружено, загружено и установлено из нескольких мобильных браузеров и версий браузеров. После установки нужно убедиться что PWA работает должным образом на конкретном мобильном устройстве.

Используя комбинацию ручных и автоматических методов тестирования, можно тщательно протестировать PWA и убедиться, что оно соответствует желаемым требованиям и обеспечивает оптимальное взаимодействие с пользователем.